\chapter{Praktische Umsetzung}
\label{chp:praktisch}

In den folgenden Abschnitten werden wichtige Merkmale der praktischen Umsetzung erläutert und einige Details erklärt,
ohne eine umfangreiche Dokumentation des Quellcodes zu erstellen. Die Dokumentation des Quellcodes erfolgt für öffentliche
Funktionen in den Header-Dateien im Stil von Doxygen \cite{doxygen}.

Die im vorigen Kapitel definierte \glos{ciphersuite} hängt grundlegend vom \acr{psk} des Endgeräts (Server) ab. Jeder, der diesen kennt, ist in
der Lage, während eines \glospl{handshake} einen \glos{mitma} durchzuführen oder Werte der \acr{prf} zu berechnen, da diese auf dem \acr{psk} basiert.
Jedes Endgerät wird bei Herstellung mit einem eigenen \acr{psk} ausgerüstet. Dies wird durch ein Programm namens "`Blaster"' realisiert, das
im Bachelor-Projekt GOBI entstanden ist und für die Verwendung in dieser Arbeit angepasst wurde. Während in GOBI eine \acr{pin} generiert wurde,
die, nach Erstellung einer sicheren Verbindung, zur Authentifizierung des Besitzers des Endgeräts benutzt wurde, wird hier nun ein \acr{psk}
generiert. Blaster kommt zum Einsatz, nachdem der Quellcode des Endgeräts kompiliert wurde und erweitert die Binärdatei um Daten, die nach dem,
maximal \textasciitilde 96 KiB großen, Programmcode folgen. Diese, maximal 28 KiB langen, Daten werden nicht mit in den RAM-Speicher kopiert und können zur
Ablage von Daten genutzt werden, die auch bei einem Batterie-Wechsel erhalten bleiben sollen. Neben dem \acr{psk} wird auch ein \acr{uuid}
generiert um das Endgerät eindeutig zu identifizieren. Da diese Daten für den Aufbau der \acr{dtls}-Verbindung genutzt werden, müssen diese
einem Endgerät beigelegt werden, was durch einen Aufkleber auf der Verpackung realisiert werden könnte. Um einem Benutzer das Einbinden neuer
Endgeräte möglichst einfach zu machen, wurde Blaster so erweitert, dass bei Ausführung auch ein QR-Code generiert wird. So können die Daten, mit
Hilfe des QR-Code, frühzeitig in einem \acr{dtls}-Client hinterlegt werden, so dass die Daten bei einem Verbindungsaufbau direkt verfügbar sind.
Dieses System hat den Nachteil, dass der \acr{psk} unter Umständen mindestens einem Vorbesitzer des Endgeräts bekannt ist. Dieser soll aber nach
Veräußerung eines Endgeräts keinen Zugriff mehr darauf bekommen. Um dem Vorzubeugen ist der dem Endgerät beiliegende \acr{psk} nur für einen
Verbindungsaufbau gültigt. Ist dieser erfolgreich abgeschlossen, wird automatisch ein neuer \acr{psk} generiert und bei einem weiteren Verbindungsaufbau
benutzt. Möchte der Besitzer eine weitere Verbindung zum Endgerät aufbauen, kann er den neuen \acr{psk} über die vorhandene sichere Verbindung abrufen
und nutzen, wobei dann wieder ein neuer \acr{psk} generiert wird. Um ein Endgerät zu veräußern, kann ein Reset-Knopf gedrückt werden, welcher das
Endgerät auf den Werkszustand zurücksetzt und so den ursprünglichen \acr{psk} wieder aktiviert.

\input{chapters/5-praktisch/1-0-server.tex}
\input{chapters/5-praktisch/2-0-client.tex}
\input{chapters/5-praktisch/3-0-entwicklungsumgebung.tex}